\begin{ques}
La représentation OCaml demandée est la suivante:
  \begin{lstlisting}
Quotient(Somme(Quotient(Var "x", Var "y"), Const 3.0),
         Diff(Var "z", Var "t"))
  \end{lstlisting}
\end{ques}

\begin{ques}
  \begin{lstlisting}
let rec taille e = match e with
  | Const _ -> 1
  | Var _ -> 1
  | Somme(e1, e2) | Produit(e1, e2)
  | Diff(e1, e2) | Quotient(e1, e2) -> 1 + taille e1 + taille e2
  \end{lstlisting}
\end{ques}

\begin{ques}
  \begin{lstlisting}
let rec derive e v = match e with
  | Const _ -> Const 0.
  | Var x -> if v = x then Const 1. else Const 0.
  | Somme(e1, e2) -> Somme(derive e1 v, derive e2 v)
  | Produit(e1, e2) -> Somme(Produit(derive e1 v, e2),
                             Produit(e1, derive e2 v))
  | Diff(e1, e2) -> Diff(derive e1 v, derive e2 v)
  | Quotient(e1, e2) ->
     Quotient(Diff(Produit(derive e1 v, e2),
                   Produit(e1, derive e2 v)),
	      Produit(e2, e2))
  \end{lstlisting}
\end{ques}

\begin{ques}
  À chaque appel de \inl{derive}, on effectue uniquement des
  opérations de temps constant, en dehors des appels récursifs
  éventuels. La complexité temporelle du calcul de
  \inl{derive $e$ $v$} est donc dominé par le nombre d'appels total à
  \inl{derive}
  effectués pour ce calcul. Or ce nombre d'appel est exactement la
  taille de l'expression $e$.

  Donc pour $n\in\N$, la complexité temporelle dans le cas le pire du
  calcul de \inl{derive $e$ $v$} pour une expression $e$ de taille $n$
  est $O(n)$.
\end{ques}


\begin{ques}
  \begin{lstlisting}
let rec assoc x l = match l with
  | [] -> raise Not_found
  | (y,v) :: r -> if x = y then v else assoc x r
  \end{lstlisting}
\emph{NB : \inl{raise Not_found} est une façon de déclencher une
  exception prédéfinie, appelée \inl{Not_found}. Il était bien sûr
  possible ici d'écrire plutôt \inl{failwith "Valeur non trouvée"}.}
\end{ques}

\begin{ques}
  Lors de l'exécution de \inl{assoc} sur une liste de longueur $n$,
  chaque appel ne demande qu'un temps constant, en dehors de
  l'éventuel appel récursif. De plus, le nombre total d'appels
  effectué est au plus $n+1$.
  Donc \textbf{la complexité temporelle de la fonction \inl{assoc} dans
  le cas le pire lorsqu'on l'applique à une liste de longueur $n$ est $O(n)$}.
\end{ques}

\begin{ques}
  \begin{lstlisting}
let rec evalue l e = match e with    
  | Const c -> c
  | Var v -> assoc v l
  | Somme(e1, e2) -> evalue l e1 +. evalue l e2
  | Produit(e1, e2) -> evalue l e1 *. evalue l e2
  | Diff(e1, e2) -> evalue l e1 -. evalue l e2
  | Quotient(e1, e2) -> evalue l e1 /. evalue l e2
  \end{lstlisting}
\end{ques}

\begin{ques}
  En dehors des éventuels appels récursifs, une exécution de
  \inl{evalue} n'effectue que des opérations de temps constant, plus
  éventuellement un appel à \inl{assoc}, qui s'effectue en temps
  linéaire en la taille de la liste qui lui est passé en argument.

  Lors de l'exécution de \inl{evalue $l$ $e$}, le nombre total
  d'appels à \inl{evalue} est au plus la taille de $e$.

  La complexité temporelle du calcul de \inl{evalue $l$ $e$} dans le
  cas le pire si $l$ est de longueur $p$ et $e$ de taille $n$ est donc
  $O(pn)$.
\end{ques}
